% Poglavlje 2

%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapter{Python ljuska i .py skripte} % Chapter title
\label{ch:python_ljuska_i_py_skripte} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:examples} 

Python je interpretirani jezik, a jednostavni Python izrazi mogu se izvoditi u interaktivnom programskom okruženju pod nazivom ljuska.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Pokretanje Pythona}
\label{sec:pokretanje_pythona}
Najjednostavniji način za otvaranje Python ljuske (eng. \emph{shell}) na Windows platformi je pokrenuti IDLE, dok je ne Linux platformi dovoljno pokrenuti Python naredbu u terminalu/konzoli.
Nakon pokretanja Pythona prikazuju se osnovne informacije o Pythonu (verzija) te tzv. prompt koji je simboliziran sa tri strelice u desno (\textgreater~\textgreater~\textgreater).


\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
user@machine:~> python
Python 2.7.3 (default, Apr 14 2012, 08:58:41) [GCC] on linux2
Type "help", "copyright", "credits" or "license" for more information.
>>> 
\end{lstlisting}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Python ljuska kao kalukulator}
\label{sec:python_kao_kalkulator}
Python ljuska odmah izvršava unešene naredbe nakon pritiska na tipku \emph{Enter} (\emph{Return}). Najjednostavniji Python izrazi su matematičke operacije pomoću kojih možemo koristiti Python ljusku kao kalkulator.
Izračun te ispis rezultata matematičkih izrazi dešava se u novom retku terminala ili IDLE-a:

\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
>>> 1+1
2
>>>
\end{lstlisting}
Matematičke operacije, naravno, možemo međusobno kombinirati i pri tome koristiti zagrade za definiranja redoslijeda operacija.
\marginpar{Oprez! Prilikom dijeljenja cijelih brojeva rezultat je cijeli broj! Kod decimalnih brojeva obavezno koristiti decimalnu točku.}

\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
>>> 1/5
0
>>> 1./5.
0.2
>>> 1./(5.+2)
0.14285714285714285
>>> 
\end{lstlisting}
Ljuska može raditi i bazične operacije sa tekstom tj. nizovima znakova (\emph{string}).

\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
>>> "Kratki " + "probni " + "tekst."
'Kratki probni tekst.'
>>>
\end{lstlisting}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Python skripte} % Chapter title
\label{sec:python_skripte} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:mathtest}
Python skripte su tekstualne datoteke s ekstenzijom *.py koje sadrže Python kod.
Izvršavanje .py skripte, zapravo, se pokreće linija po linija kao da se je unosi u Python ljusku. Ovo je očita prednost, pogotovo prilikom pokretanja više od nekoliko naredbi.

Datoteke sa ekstenzijom .py, osim kao skripte, koriste se i za definiranje vlastitih modula što je detaljnije opisano u poglavlju \ref{sec:moduli}.

Osnovni način pokretanja python skripte je pokretanje Pythona sa specificiranim .py fajlom:
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
user@machine:~$ python imeskripte.py
\end{lstlisting}
Python će se pokrenuti i izvršiti kod zapisan u skripti.
\marginpar{Nakon završetka izvođenja skripte pomoću \texttt{python skripta.py} Python se gasi!}

Ako je prva linija skripte:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=File]
#!/usr/bin/python
\end{lstlisting}
tada se na Unix sustavima može izvršavati u terminalu. Za pokretanje skripte u terminalu nužno je da skripta koristi Unix oznaku za kraj reda te da ima dozvole za izvršavanje:
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
user@machine:~$ chmod +x imeskripte.py
\end{lstlisting}
Ako je .py datoteka izvršna, tada se može direktno izvršavati:
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
user@machine:~$ ./imeskripte.py
\end{lstlisting}

Na Windows sustavima datoteke s ekstenzijom *.py su kod intalacije Pythona pridružene programu python.exe. Python skripta se pokreće 
dvostrukim lijevim klikom miša na skriptu.

\subsection{Upotreba posebnih znakova}
\label{subsec:upotreba_posebnih_znakova}
\index{simboli}
\index{coding}

Da bi se koristilo posebne znakove (npr. slova sa kvačicama ili simboli) u stringovima, potrebno je u prvoj ili drugoj liniji skripte upisati poseban komentar:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={diag}]
# -*- coding: utf-8 -*-
\end{lstlisting}

\lstinputlisting[language=Python, style=File, 
caption={Podrška za posebne znakove u Python skriptama},label=lst:encoding]{gfx/PythonLjuskaISkripte/encoding.py}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Moduli} % Chapter title
\label{sec:moduli} 
\index{modul}

Modul je Python objekt, definiran u određenoj datoteci, koji sadrži definicije varijabli, funkcija i klasa. Obično su varijable, funkcije i klase određenog modula specijalizirane namjene, pa se module može interpretirati kao grupiranje koda i najčešće je taj kod slične namjene.

Npr. modul \texttt{math} (obrađen u poglavlju \ref{sec:matematicke_funkcije}) sadrži varijable \texttt{pi} i \texttt{e} koje predstavljaju matematičke konstante te niz matematičkih funkcija kao što su \texttt{sqrt}, \texttt{log}, \texttt{pow}, \texttt{exp}, \texttt{sin}, \texttt{cos} itd.

Da bi se objekti određenog modula mogli koristiti u kodu, potrebno je učitati (importirati) modul ili učitati određeni objekt iz modula.


Učitavanje modula vrši se pomoću naredbe \texttt{import}\index{import} čija je osnovna sintaksa
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax]
 import module_name
\end{lstlisting}
gdje je \texttt{module\_name} ime modula.

Nakon što je modul učitan, može se koristiti objekte modula (varijable, funkcija i klase) tako da se unese ime modula, točka te ime objekta koji se želi koristiti. 

Jednom naredbom \texttt{import} može se učitati više modula na slijedeći način:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax]
 import module1, modul2, modul3
\end{lstlisting}

Učitanom modulu se može dodijeliti novo ime. To se može napraviti pomoću ključne riječi \texttt{as}\index{as}:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax]
 import module_name as new_name
\end{lstlisting}
nakon čega se modul može koristiti pomoću novog imena.

Moduli često sadržavaju velik broj objekata, a njihovim učitavanjem bespotrebno se troše  memorijski i procesorski resursi. Kako bi se izbjeglo učitavanje cijelog modula, moguće je iz određenog modula učitati samo određene objekte:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax]
 from module_name import object_name
\end{lstlisting}

Ako se direktno učita objekte iz modula, tada ih se koristiti samo preko imena objekta. Kao i sam modul, moguće je učitati objekt nekog modula pod novim imenom:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax]
 from module_name import object_name as object_new_name
\end{lstlisting}

Za učitavanje svih objekata određenog modula koristi se:
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax]
 from module_name import *
\end{lstlisting}

\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Korištenje objekata modula},label=lst:importiranje_01]{gfx/PythonLjuskaISkripte/importiranje-01.py}
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
linux2
2.7.3 (default, Apr 14 2012, 08:58:41) [GCC]
3.14159265359
1.0
2013-03-05
0.952486831091
ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ
abcdefghijklmnopqrstuvwxyz
0123456789
\end{lstlisting}

\index{from}
